<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="es">
  <title>Nombre del proyecto - Cliente 1</title>

  <subtitle>Especificación de caso de uso - Nombre del caso de uso</subtitle>

  <articleinfo>
    <abstract>
      <para>Especificación del caso de uso</para>
    </abstract>

    <date>22/11/2004</date>

    <author>
      <surname>Example Inc.</surname>
    </author>

    <copyright>
      <year>2004</year>

      <holder>Example Inc.</holder>
    </copyright>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1</revnumber>

        <date>22/11/2004</date>

        <revdescription>
          <para>Primera versión</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Nombre del caso de uso</title>

    <remark>La siguiente plantilla está pensada para la Especificación de un
    Caso de Uso (UCS), que contiene una descripción textual del caso de uso.
    Este documento puede ser utilizado con una herramienta de control de
    requerimientos para especificar y marcar los requerimientos dentro de las
    propiedades del caso de uso. Los diagramas de caso de uso pueden ser
    desarrollados con una herramienta de modelado visual.</remark>

    <section>
      <title>Descripción breve</title>

      <remark>La descripción ha de resumir de una forma concisa el propósito
      del caso de uso. En la mayoría de los casos un párrafo será suficiente
      para realizar esta descripción.</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Flujo de eventos</title>

    <section>
      <title>Flujo básico: nombre del flujo</title>

      <remark>El caso de uso comienza cuando el actor hace algo. Siempre es un
      actor en que inicia el caso de uso. El caso de uso describe lo que el
      actor hace y lo que el sistema hace en respuesta. Se describe en la
      forma de un diálogo entre el actor y el sistema. El caso de uso describe
      lo que pasa en el sistema, pero no cómo o por qué. Si se intercambia
      información, se ha de ser específico acerca de la información que se
      pasa hacia y desde el sistema. Por ejemplo, no es muy útil decir que el
      actor introduce información de un cliente. Es mejor especificar que el
      actor introduce el nombre y la dirección del cliente. Un Glosario de
      Términos puede ser útil para mantener la complejidad del caso de uso
      dentro de unos márgenes manejables, definiendo cosas como Información
      del Cliente en ese glosario para evitar que la especificación del caso
      de uso entre demasiado en detalle. Las alternativas simples al flujo del
      caso de uso pueden ser descritas dentro del propio texto del caso de
      uso. Si el flujo alternativo puede ser descrito con unas pocas frases,
      merece la pena incluirlo directamente en el Flujo de Eventos. Si la
      alternativa es más compleja, es mejor utilizar el apartado de Flujos
      Alternativos para describir el flujo alternativo al completo. A veces
      puede ser muy beneficioso incluir gráficos, como por ejemplo partes del
      interfaz gráfico, flujos de proceso, etc. De forma similar, para
      comportamientos dependientes de estado puede ser interesante incluir
      diagramas de transiciones de estado para clarificar el funcionamiento
      del sistema en lugar de páginas y páginas de texto. En cualquier caso,
      se ha de intentar que los elementos utilizado sean perfectamente
      entendibles: se trata de clarificar, no de confundir. A continuación se
      incluye un ejemplo de especificación de un flujo básico de un caso de
      uso.</remark>

      <table>
        <title>Flujo básico</title>

        <tgroup cols="4">
          <colspec colname="actionStep" colwidth="10pt" />

          <colspec colname="action" />

          <colspec colname="responseStep" colwidth="10pt" />

          <colspec colname="response" />

          <thead>
            <row>
              <entry>#</entry>

              <entry>Acción</entry>

              <entry>#</entry>

              <entry>Respuesta</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>1</entry>

              <entry><para>El actor inicia el caso de uso realizando una
              cierta acción.</para></entry>

              <entry>2</entry>

              <entry><para>El sistema presenta un formulario, presentando los
              siguientes datos:</para><itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Dato1</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Dato2</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Dato3</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>3</entry>

              <entry><para>El actor introduce los siguientes
              datos:</para><itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Dato1</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Dato2</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Dato3</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist><para> Y solicita cierta acción.</para></entry>

              <entry>4</entry>

              <entry><para>El sistema guarda los datos y los hace disponibles
              para otros actores.</para></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Flujos alternativos</title>

      <section>
        <title>Flujo alternativo 1</title>

        <remark>Las alternativas al flujo más complejas se describen dentro de
        este apartado. Los Flujos Alternativos son comportamiento alternativo.
        Cada flujo alternativo representa un comportamiento alternativo debido
        normalmente a excepciones que ocurren en el flujo básico. Pueden ser
        tan largos como sea necesario para describir todos los eventos
        asociados con el comportamiento alternativo. Cuando un flujo
        alternativo finaliza, se continúa con el flujo de eventos básico a no
        ser que se indique lo contrario.</remark>

        <table>
          <title>Flujo alternativo</title>

          <tgroup cols="4">
            <colspec colname="actionStep" colwidth="10pt" />

            <colspec colname="action" />

            <colspec colname="responseStep" colwidth="10pt" />

            <colspec colname="response" />

            <thead>
              <row>
                <entry>#</entry>

                <entry>Acción</entry>

                <entry>#</entry>

                <entry>Respuesta</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>1</entry>

                <entry><para>El actor inicia el caso de uso realizando una
                cierta acción.</para></entry>

                <entry>2</entry>

                <entry><para>El sistema presenta un formulario, presentando
                los siguientes datos:</para><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Dato1</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Dato2</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Dato3</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>3</entry>

                <entry><para>El actor introduce los siguientes
                datos:</para><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Dato1</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Dato2</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Dato3</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist><para> Y solicita cierta
                acción.</para></entry>

                <entry>4</entry>

                <entry><para>El sistema guarda los datos y los hace
                disponibles para otros actores.</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <section>
          <title>Nombre de subflujo alternativo 1</title>

          <remark>Un flujo alternativo puede tener a su vez subflujos para
          clarificar su funcionamiento.</remark>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Flujo alternativo 2</title>

        <remark>Puede haber, y seguramente habrá, un cierto número de flujos
        alternativos en un caso de uso. Es recomendable mantener cada flujo
        alternativo por separado para aumentar la claridad de la
        especificación. El uso de flujos alternativos mejora la legibilidad
        del caso de uso, además de prevenir la descomposición de casos de uso
        en jerarquías de casos de uso. Hay que recordar que las
        especificaciones de casos de uso no son más que descripciones
        textuales cuyo principal propósito es documentar el comportamiento de
        un sistema de una forma clara, concisa y entendible.</remark>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Requerimientos especiales</title>

    <remark>Un requerimiento especial es típicamente un requerimiento no
    funcional específico a un caso de uso, pero que no se puede especificar de
    una forma fácil o natural dentro del flujo de eventos del caso de uso.
    Ejemplos de estos requerimientos pueden ser requerimientos acerca de
    aspectos legales o normativos, estándares de aplicaciones, y atributos de
    calidad del sistema a construir, incluyendo usabilidad, fiabilidad,
    rendimiento o requerimientos de soporte. Adicionalmente, otros
    requerimientos, como sistemas operativos, entornos, requerimientos de
    compatibilidad, y restricciones de diseño, deberían ser capturados en esta
    sección.</remark>

    <section>
      <title>Requerimiento especial 1</title>

      <remark>Descripción del requerimiento</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Precondiciones</title>

    <remark>Una precondición de un caso de uso es el estado en el que el
    sistema ha de encontrarse antes de que el caso de uso pueda ser
    iniciado.</remark>

    <section>
      <title>Precondición 1</title>

      <remark>Descripción de la precondición</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Poscondiciones</title>

    <remark>Una poscondición de una caso de uso es una lista de posibles
    estados en los que el sistema puede quedar tras la finalización de un caso
    de uso.</remark>

    <section>
      <title>Poscondición 1</title>

      <remark>Descripción de la poscondición</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Validaciones</title>

    <remark>Normalmente la interacción entre un actor y el sistema provocará
    un intercambio de información entre ambos. En esta sección se puede
    especificar los datos obligatorios y las validaciones que el sistema
    realizará sobre los datos que el actor ha de proporcionarle para llevar a
    cabo el caso de uso.</remark>

    <table>
      <title>Validación</title>

      <tgroup cols="3">
        <colspec colname="field" />

        <colspec colname="mandatory" />

        <colspec colname="validation" />

        <spanspec nameend="mandatory" namest="field"
                  spanname="fieldGroupHeader" />

        <thead>
          <row>
            <entry>Campo</entry>

            <entry>Obligatorio</entry>

            <entry>Validación</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry>Id</entry>

            <entry>S</entry>

            <entry>Validamos este campo mediante tal validación</entry>
          </row>

          <row>
            <entry spanname="fieldGroupHeader">Dirección</entry>

            <entry>Validamos este campo mediante tal validación</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Calle</entry>

            <entry>S</entry>

            <entry>Validamos este campo mediante tal validación</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Código postal</entry>

            <entry>S</entry>

            <entry>Validamos este campo mediante tal validación</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Ciudad</entry>

            <entry>N</entry>

            <entry>Validamos este campo mediante tal validación</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>País</entry>

            <entry>N</entry>

            <entry>Validamos este campo mediante tal validación</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section>
    <title>Puntos de extensión</title>

    <remark>En esta sección se incluirán los puntos de extensión del caso de
    uso. Una extensión a un caso de uso puede verse como un flujo alternativo
    en el caso de uso con la suficiente entidad y valor proporcionado al actor
    como para considerarlo un caso de uso por sí mismo.</remark>

    <section>
      <title>Punto de extensión 1</title>

      <remark>Dentro de este apartado se describirá el punto de extensión del
      caso de uso, como si de una especificación de caso de uso se tratara.
      Existe la posibilidad de hacer referencia a otro documento de
      especificación de caso de uso, que contenga la especificación completa
      del caso de uso utilizado en este punto de extensión.</remark>
    </section>
  </section>
</article>