<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="es">
  <title>Nombre del proyecto - Cliente</title>

  <subtitle>Especificación de requerimientos software</subtitle>

  <articleinfo>
    <abstract>
      <para>Especificación de requerimientos software</para>
    </abstract>

    <date>22/11/2004</date>

    <author>
      <surname>Example Inc.</surname>
    </author>

    <copyright>
      <year>2004</year>

      <holder>Example Inc.</holder>
    </copyright>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1</revnumber>

        <date>22/11/2004</date>

        <revdescription>
          <para>Primera versión</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Introducción</title>

    <remark>La introducción del documento de especificación de requerimientos
    software [SRS] proporciona una visión general del SRS al completo. Incluye
    el propósito, alcance, definiciones, acrónimos, abreviaturas, referencias,
    y visión general del SRS. Nota: El SRS captura todos los requerimientos
    software de un sistema, o una porción del sistema. A continuación se
    incluye un esquema típico para un proyecto utilizando modelado mediante
    casos de uso. Este artefacto consta de un paquete conteniendo un conjunto
    de casos de uso del modelo de casos de uso, además de especificaciones
    adicionales y otra información de soporte aplicable a la porción del
    sistema en cuestión. Existen diferentes esquemas aplicables a la
    realización de un SRS. Se puede consultar [IEEE93] para un mayor detalle
    de estas explicaciones, así como otras opciones en la organización de un
    SRS.</remark>

    <para>Esto es una prueba de enlaces:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><olink targetdoc="nested-UCS3.xml"
        targetptr="puntosExtension">Enlace a documento 3</olink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><olink targetdoc="other-UCS1.xml">Enlace a documento
        1</olink></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><olink targetdoc="other-pass-UCS2.xml">Enlace a documento
        2</olink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section>
      <title>Propósito</title>

      <remark>En este apartado se ha de especificar el propósito del documento
      de Especificación de Requerimientos Software (SRS). El SRS describe de
      forma completa el comportamiento externo de la aplicación o subsistema
      identificado. Así mismo describe también requerimientos no funcionales,
      restricciones de diseño, y otros factores necesarios para proporcionar
      una descripción completa y adecuada de los requerimientos para el
      software a desarrollar.</remark>
    </section>

    <section>
      <title>Alcance</title>

      <remark>Este apartado contiene una breve descripción de la aplicación
      software a la que esta Especificación de Requerimientos Software se
      aplica, las características o agrupamiento de subsistemas, con que
      modelos de casos de uso está asociado, y cualquier otra cosa afectada o
      influenciada por este documento.</remark>
    </section>

    <section>
      <title>Definiciones, acrónimos y abreviaturas</title>

      <remark>Este apartado proporciona las definiciones de todos los
      términos, acrónimos, y abreviaturas requeridas para poder interpretas la
      Especificación de Requerimientos Software. Esta información puede ser
      proporcionada mediante una referencia al Glosario de proyecto.</remark>
    </section>

    <section>
      <title>Referencias</title>

      <remark>Este apartado proporciona una lista completa de todos los
      documentos referenciados en cualquier lugar de la Especificación de
      Requerimientos Software. Estos documentos se han de identificar por
      título, número de informe (si es aplicable), fecha, y organización que
      lo publica. Se han de especificar las fuentes de las que las referencias
      pueden ser obtenidas. Esta información puede ser proporcionada mediante
      una referencia a un apéndice o a otro documento.</remark>
    </section>

    <section>
      <title>Visión general</title>

      <remark>Este apartado describe lo que contiene el resto del documento de
      Especificación de Requerimientos Software y explica como se encuentra
      organizado el documento.</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Descripción general</title>

    <remark>Esta sección de la Especificación de Requerimientos Software
    describe los factores generales que afectan al producto y sus
    requerimientos. Esta sección no incluye requerimientos específicos. En su
    lugar, proporciona un background para esos requerimientos, que se definen
    en detalle en la sección 3, y hacen su comprensión más fácil. Incluye
    cosas como perspectivas del producto, funciones del producto,
    características de los usuarios, restricciones, presunciones y
    dependencias, y subconjuntos de requerimientos.</remark>

    <section>
      <title>Resumen del modelo de casos de uso</title>

      <remark>Este apartado contiene una visión general del modelo de casos de
      uso o del subconjunto del modelo de casos de uso aplicable al subsistema
      a característica en cuestión. Esto incluye una lista de nombres y
      descripciones breves de todos los casos de uso y actores, junto con los
      correspondientes diagramas y relaciones.</remark>
    </section>

    <section>
      <title>Presunciones y dependencias</title>

      <remark>Este apartado describe las presunciones en cuanto a
      disponibilidad de cualquier característica técnica clave, subsistema o
      componente, o cualquier otra presunción relacionada con el proyecto
      sobre las que se puede basar la viabilidad del software descrito en esta
      Especificación de Requerimientos Software.</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Requerimientos específicos</title>

    <remark>Esta sección de la Especificación de Requerimientos Software
    contiene todos los requerimientos software en un nivel de detalle
    suficiente para permitir a los desarrolladores diseñar un sistema que
    satisfaga estos requerimientos y a los probadores probar que el sistema
    satisface estos requerimientos. Con la utilización del modelado basado en
    casos de uso, estos requerimientos se capturan en casos de uso con sus
    correspondientes especificaciones adicionales cuando sea el caso.</remark>

    <section>
      <title>Especificaciones de casos de uso</title>

      <remark>En el modelado con casos de uso, los casos de uso normalmente
      definen la mayoría de los requerimientos funcionales del sistema, junto
      con algunos requerimientos no funcionales. Para cada caso de uso en el
      modelo de casos de uso incluido anteriormente, o subconjunto, en este
      apartado se ha de incluir, o referir, la especificación del caso de uso
      en cuestión. Es importante asegurarse de que cada requerimiento está
      etiquetado de una forma clara.</remark>
    </section>

    <section>
      <title>Requerimientos adicionales</title>

      <remark>Las especificaciones adicionales capturan requerimientos que no
      se encuentran incluidos en los casos de uso. Los requerimientos
      específicos de estas especificaciones adicionales aplicables a este
      subsistema o característica deben ser incluidos aquí y refinados hasta
      el nivel de detalle necesario para describir el subsistema o
      característica. Estos requerimientos pueden ser capturados directamente
      en este documento, o incluirlos en otro documento de Especificaciones
      Adicionales, haciendo referencia a él en este punto. Es importante
      asegurarse de que cada requerimiento está etiquetado de una forma
      clara.</remark>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Información de soporte</title>

    <remark>La información de soporte hace que la Especificación de
    Requerimientos Software sea más fácil de utilizar. Incluye:</remark>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <remark>Tabla de contenidos</remark>
      </listitem>

      <listitem>
        <remark>Índice</remark>
      </listitem>

      <listitem>
        <remark>Apéndices</remark>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <remark>En esta sección se pueden incluir “storyboards” de casos de uso o
    prototipos de interfaz de usuario. Cuando se incluyan apéndices, la
    Especificación de Requerimientos Software debe indicar de forma explícita
    si estos apéndices se consideran parte de los requerimientos.</remark>
  </section>
</article>